\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[algo]{raccourcis}

\usepackage[hmargin=2cm, vmargin=1cm, includeheadfoot,headsep=1cm,footskip=1cm]{geometry}

\title{\textbf{\textsc{Projet compilation-- Générateur d'analyseur lexical}}}
\author{Delay Emmanuel}
\date{\today}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{lastpage}
\lhead{}
\chead{\thetitle}
\rhead{}
\lfoot{}
\cfoot{\thepage / \pageref*{LastPage}}
\rfoot{\theauthor}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{%
  \thispagestyle{plain}
  \begin{center}%
  \let \footnote \thanks
    {\LARGE \@title \par}%
    \vskip 1.5em%
    {\large \@author}%
    \vskip 1.5em%
    {\large \@date}%
  \end{center}%
  \par
  \vskip 1.5em}
\makeatother

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\parindent=1em
\parskip=2mm

\pagebreak

\section{Le cahier des charges}

L'objectif du projet était de réaliser générateur d'analyse lexicale (Gal). Pour cela, plusieurs étapes sont nécessaires, et ont été découpées dans plusieurs fichiers :
\begin{enumerate}
\item lire le fichier d'entrée :  \href{../src/lecture.h}{lecture.h} et  \href{../src/lecture.c}{lecture.c}
\item construction de l'arbre de syntaxe abstraite :  \href{../src/arbre.h}{arbre.h} et  \href{../src/arbre.c}{arbre.c}.
\item construction de l'automate fini non déterministe :  \href{../src/nfa.h}{nfa.h} et  \href{../src/nfa.c}{nfa.c}
\item construction de l'automate fini déterministe :  \href{../src/dfa.h}{dfa.h} et  \href{../src/dfa.c}{dfa.c}
\item construction de l'automate fini déterministe minimal :  \href{../src/dfa_min.h}{dfa\_min.h} et  \href{../src/dfa_min.c}{dfa\_min.c}
\item génération du code source de l'analyseur lexicale : \href{../src/gal.h}{gal.h} et  \href{../src/gal.c}{gal.c}
\end{enumerate}

On demandait de plus des représentations graphiques, qui sont créées dans le répertoire \texttt{pdf} en reprenant le nom du fichier passé en paramètre en lui ajoutant un suffixe \texttt{\_tree} pour l'arbre de syntaxe abstraite, \texttt{\_nfa} pour l'automate non déterministe, \texttt{\_dfa} pour le déterministe et \texttt{\_min} pour le déterministe minimal.

%2) une explication plus précise de ce qui a été fait, comment (quelles structures de données, quels algorithmes) ;
\section{Lecture du fichier et alphabet}

Le fichier \texttt{alphabet.c} contient les fonctions de gestion de l'alphabet. Le but de ces fonctions est de pouvoir assez facilement changer d'alphabet en cas de besoin.
\begin{description}
\item[\texttt{char next\_letter(char ch)} :] Renvoie la première lettre de l'alphabet si $\texttt{ch} = 0$, ou la lettre suivant \texttt{ch} dans l'alphabet s'il y en a une et $-1$ s'il n'y en a plus.
\item[\texttt{int letter\_rank(char ch)} :] Renvoie le rang de la lettre \texttt{ch} dans l'alphabet, ou $-1$ si ce n'est pas une lettre de l'alphabet.
\end{description}

Le fichier \texttt{lecture.c} contient les fonctions de lecture et de traitement du fichier.
\begin{description}
\item[\texttt{void lecture(char *nom, char *exp)} :] Lit le fichier \texttt{nom} contenant une expression régulière, et renvoie son contenu. Si le contenu du fichier ne finit pas par \texttt{$\backslash$n} ou qu'il contient un caractère non reconnu, affiche un message d'erreur et termine le programme.
\item[\texttt{void add\_concat(char *src, char *dest)} :] Ajoute des points à la chaîne \texttt{src} aux endroits des concaténations (par exemple \texttt{ab} devient \texttt{a.b}), remplace les couples de parenthèses vides () par $\varepsilon$ (codé par \_) et stocke le résultat dans \texttt{dest}.
\item[\texttt{char *get\_filename(char *fullpath)} :] Prend en paramètre le chemin complet vers un fichier, et renvoie le nom du fichier en enlevant le chemin et l'extension.
\end{description}

\section{Construction de l'arbre de syntaxe abstraite}

\subsection{Notation polonaise inversée}

\begin{algorithm}[h]
\caption{Algorithme de passage en notation polonaise inversée (Shunting-yard)}
\label{Shunting-yard}
\Entree{Une chaîne de caractères \texttt{entry}}
\Sortie{Une chaîne de caractères \texttt{postfix} correspondant à la notation polonaise inversée de l'entrée}
\Trait{
Créer une \texttt{pile} vide\;
\texttt{npi} $\leftarrow []$ \;
\PourCh{caractère \texttt{ch} de \texttt{entry}}{
	\uSi{\texttt{ch} est une lettre}{ajouter \texttt{ch} à \texttt{postfix}}
	\uSinonSi{\texttt{ch} est un parenthèse ouvrante}{empiler \texttt{ch}}
	\uSinonSi{\texttt{ch} est une parenthèse fermante}{
		\Tq{pile est non vide et que le sommet de la pile n'est pas une parenthèse ouvrante}{dépiler un caractère et l'ajouter à \texttt{postfix}}
		\eSi{pile est vide}{quitter \tcp*[l]{Problème de parenthésage}}{dépiler la parenthèse ouvrante}
		}
	\Sinon{
		\Tq{pile est non vide et que le sommet de la pile a une priorité supérieure à \texttt{ch}}{dépiler un caractère et l'ajouter à \texttt{postfix}}
		empiler \texttt{ch}
		}
	}
\Tq{pile est non vide}{
	dépiler un caractère et l'ajouter à \texttt{postfix}\;
	\Si{le caractère est une parenthèse ouvrante}{quitter \tcp*[l]{Problème de parenthésage}}
	}
}
\end{algorithm}

Pour construire l'arbre de syntaxe abstraite, après avoir un peu reformaté la chaîne grâce à la fonction \texttt{add\_concat} décrite plus haut, j'ai choisi de passer par une écriture en notation polonaise inversée (NPI) en utilisant l'algorithme \ref{Shunting-yard} (procédure \texttt{to\_postfix}).

\subsection{Construction de l'arbre}

\begin{algorithm}[h]
\caption{Algorithme de création de l'arbre de syntaxe abstraite}
\label{arbre}
\Entrees{Une chaîne de caractères \texttt{src} en NPI}
\Sortie{L'arbre \texttt{tree} correspondant}
\Trait{
\Si(\tcp*[h]{langage vide}){\texttt{src} est vide}{Renvoyer un arbre vide}
Créer une pile vide\;
\PourCh{caractère \texttt{ch} de \texttt{src}}{
	Créer un nœud \texttt{nd} étiqueté par \texttt{ch}\;
	\uSi{\texttt{ch} est une lettre}{\texttt{nd} est une feuille}
	\uSinonSi(\tcp*[h]{opérateur unaire}){\texttt{ch} = '*'}{
		dépiler le dernier arbre\;
		le mettre en fils gauche de \texttt{nd}\;
		}
	\Sinon(\tcp*[h]{opérateur binaire}){
		dépiler les deux derniers arbres\;
		les mettre comme fils droit et gauche de \texttt{nd}\;
		}
	empiler \texttt{nd}\;
	}
dépiler dans \texttt{tree}\;
\Si{la pile n'est pas vide}{quitter \tcp*[l]{Expression mal construite}}
}
\end{algorithm}

Ensuite, on construit l'arbre à partir de cette expression par l'algorithme \ref{arbre} (procédure \texttt{to\_tree}). Pour cela, un arbre (TREE) est un pointeur vers un nœud (NODE), lui même composé d'un caractère \texttt{val} indiquant le contenu du nœud, et de deux pointeurs \texttt{left} et \texttt{right} vers les éventuels fils gauche et droit. 

Pour ces deux étapes, on utilise une pile (implémentée dans \texttt{pile.c}) soit comme pile de caractères (avec les fonctions \texttt{push\_char}, \texttt{pop\_char} et \texttt{sommet\_char} implémentées dans \texttt{pile.c}), soit comme pile d'arbres (avec \texttt{push\_tree}, \texttt{pop\_tree} et \texttt{sommet\_tree} de \texttt{arbre.c}).

\subsection{Représentation graphique}

La procédure \texttt{tree2file} commence par écrire l'en-tête d'un fichier qui pourra être converti en pdf grâce à \texttt{dot}. Ensuite, elle appelle une fonction récursive \texttt{tree2file\_rec} qui ajoute les consignes de dessin de chaque nœud en lui associant un numéro qu'elle renvoie. Elle peut ainsi dessiner un arc vers les éventuels fils gauche et droit.


\section{Construction de l'automate fini non déterministe (NFA)}

\subsection{État d'un automate NFA}

La plus grande difficulté pour moi a été de trouver une structure adaptée au problème. Au début, j'avais réfléchi en terme d'automate fini quelconque, et donc je pensais à une liste chaînée d'états, chaque état ayant une liste de successeurs. Mais je n'arrivais pas à voir comment appliquer l'algorithme du cours à cette structure.

En relisant ce dernier, j'ai fini par réagir que dans l'automate obtenu, chaque nœud avait au plus deux successeurs. De plus, le seul cas où il en avait deux était le cas où les deux correspondaient à une $\varepsilon$-transition et le seul cas où il n'y en a pas est le cas de l'état acceptant final. J'ai donc implémenté un état DFA par une structure STATE ayant 4 champs :
\begin{description}
\item[num :] initialisé à NOT\_VISITED. Le numéro de l'état sera attribué au moment de la représentation graphique, ce qui permettra d'éviter de traiter plusieurs fois le même nœud.
\item[ch :] un caractère définissant la nature de l'état. Si \texttt{ch} est une lettre de l'alphabet ou EPSILON, il n'y a qu'une arête sortante étiquetée par \texttt{ch}, si $\texttt{ch}=SPLIT$, il y a deux arêtes sortantes étiquetées par EPSILON, et si $\texttt{ch}=ACCEPT$ alors il n'y a pas d'arête sortante et l'état est acceptant.
\item[suiv et suiv2 : ] des pointeurs vers les éventuels successeurs.
\end{description}

\subsection{Création du NFA}

En implémentant un automate DFA comme une structure à deux champs : un pointeur \texttt{start} vers son état initial et un pointeur \texttt{end} vers son état final, on peut appliquer de façon complètement immédiate l'algorithme de McNaughton - Yamada - Thompson donné dans le cours. C'est ce que fait la fonction \texttt{tree2nfa}.

\subsection{Représentation graphique}

Là aussi, le procédure \texttt{nfa2file} commence par écrire l'en-tête avant d'appeler une procédure récursive \texttt{state2file} qui ajoute les consignes de dessin de chaque nœud en lui associant un numéro.

On utilise aussi le numéro pour repérer les états déjà traités : il ne faut traiter que ceux dont le numéro est encore NOT\_VISITED.

Dans le cas du langage vide, l'état acceptant est isolé et ne sera alors pas atteint par \texttt{state2file}. On l'ajoute donc à la fin du fichier créé.

\section{Construction de l'automate fini déterministe (DFA)}

\subsection{État d'un automate DFA}

La difficulté ici était d'identifier un état du DFA grâce à un ensemble d'états de NFA. Pour ça, j'ai commencé par implémenter une structure LSTSTATES correspondant à une liste chaînée ordonnée d'états NFA. L'intérêt était de pouvoir assez rapidement (en temps linéaire par rapport au nombre d'états) ajouter un nouvel état sans répétition et comparer deux listes LSTSTATES pour savoir si elles sont égales ou pas. C'est ce que font les deux fonctions \texttt{add\_state} et \texttt{cmp\_lst\_states}.

On peut alors représenter un état du DFA par une structure DSTATE ayant 5 champs:

\begin{description}
\item[lst\_states :] la liste ordonnée d'états du NFA décrite ci-dessus.
\item[num :] le numéro de l'état.
\item[trans :] un tableau de ALPHABET\_LEN entiers donnant les numéros des états vers lesquels il existe une transition depuis l'état courant. L'indice du tableau correspond au rang dans l'alphabet de la lettre étiquetant la transition.
\item[accept :] indique si l'état est acceptant ou non. Ce champs est déterminé en regardant si la liste \texttt{lst\_states} contient un état acceptant ou pas.
\item[suiv :] un pointeur vers l'état suivant à explorer dans l'application de l'algorithme du cours.
\end{description}

La fonction \texttt{new\_dfa\_state} permet de construire et renvoyer un tel état.


\subsection{Création du DFA}

Pour appliquer l'algorithme du cours, on a besoin de déterminer l'$\varepsilon$-clôture d'un état \texttt{s}. Pour cela, j'ai commencé par écrire une procédure récursive \texttt{eps\_cloture\_single} qui prend en paramètres un état s et une liste ordonnée d'états \texttt{cloture}. Le principe est d'essayer d'ajouter \texttt{s} à \texttt{cloture} et, s'il n'est pas déjà présent, à ajouter récursivement ses successeurs atteignables par $\varepsilon$-transition.

J'ai pu alors écrire une fonction \texttt{eps\_cloture} prenant en paramètre une liste d'états et déterminant la réunion des $\varepsilon$-clôture de ses états en appelant \texttt{eps\_cloture\_single} pour chacun d'eux.

De même, la fonction \texttt{transition} parcours l'ensemble des états de LSTSTATES passée en paramètre, et les ajoute à une LSTSTATES \texttt{trans} si ils correspondent à une transition étiquetée par le caractère \texttt{ch}.

Enfin, une autre fonction utile pour appliquer l'algorithme du cours est la fonction \texttt{num\_state} qui parcours l'ensemble des états DFA créés jusqu'à maintenant, et renvoie le numéro de l'état DFA correspondant à la LSTSTATES \texttt{lst} passée en paramètre, ou $-1$ si aucun état ne correspond. 

L'application de l'algorithme du cours se fait alors presque mot à mot, en utilisant les fonctions définies dans \texttt{alphabet.h} pour parcourir l'ensemble des lettres de l'alphabet. La seule différence est que je commence par créer un état \texttt{puits} dont le successeur est l'état initial du DFA, c'est à dire l'$\varepsilon$-transition de l'état initial du NFA. L'intérêt de cet état sera décrit en \ref{dfa_graph}.


\subsection{Représentation graphique}
\label{dfa_graph}

Ici, la représentation graphique ne pose pas réellement de problème. Il suffit de parcourir la liste des états, et pour chacun le tableau de transitions. La seule précaution pour avoir un graphique lisible est de sauter l'état puits ainsi que toutes les transitions qui pointent vers lui. Ça permet de ne pas faire apparaître les transitions étiquetées pas des lettres qui ne sont pas concrètement utilisées dans l'expression régulière fournie en entrée. Le fait que l'état puits soit toujours l'état de numéro 0 simplifie cette étape.

\section{Minimisation du DFA}

\subsection{structures utilisées}

Ici, encore une fois, la difficulté a été de trouver des structures adaptées à l'algorithme. Le problème était de coder correctement une partition et ses groupes pour pouvoir facilement avoir la liste des états d'un groupe, le groupe auquel appartient un état et la liste des transitions d'un groupe à l'autre.

\subsubsection{la structure GROUPE}

Cette structure a pour champs :
\begin{description}
\item[num :] le numéro du groupe.
\item[nb\_states :] son nombre d'états (au maximum égal au nombre d'états du nfa initial).
\item[lst\_states] : la liste de ses états.
\item[trans :]un tableau de ALPHABET\_LEN entiers donnant les numéros des groupes vers lesquels il existe une transition depuis l'état courant. L'indice du tableau correspond au rang dans l'alphabet de la lettre étiquetant la transition.
\item[accept :] indique si l'état est acceptant ou non.
\end{description}

La fonction \texttt{create\_grp} permet alors de créer un nouveau groupe en lui passant en paramètre son numéro et le nombre maximum d'états qu'il peut contenir. Ce nombre est toujours égal au nombre d'états de l'automate initial.

La procédure \texttt{add\_state2grp} ajoute l'état \texttt{num\_state} à la liste d'états du groupe pointé par \texttt{g} et actualise le champs \texttt{accept} du groupe si l'état ajouté est acceptant.

La procédure \texttt{print\_grp}, qui sert uniquement au débogage, permet d'afficher un groupe avec la liste de ses états et son tableau de transitions.

\subsubsection{les partitions}

Pour définir une partition, j'utilise :
\begin{itemize}
\item une liste \texttt{pi} d'entiers indiquant pour chaque état du dfa initial le numéro de son groupe;
\item un entier \texttt{nb\_grp} donnant le nombre de groupes de la partition;
\item une liste \texttt{lst\_grp} de pointeurs vers les groupes de la partition. 
\end{itemize}

\subsubsection{la structure DFAMIN}

Pour simplifier la suite du travail, l'automate minimal est codé par:
\begin{description}
\item[nb\_states :] son nombre d'états
\item[init\_state :] son état initial 
\item[lst\_accept :] une liste indiquant pour chaque état s'il est acceptant ou non
\item[trans :] sa table de transitions

\end{description}

\subsection{les fonctions utiles}

\begin{description}
\item[calc\_grp\_trans :] renvoie le tableau des numéros de groupe accessibles par des transitions partant de l'état \texttt{num\_state} donné en paramètre. Cette fonction a besoin du tableau de transitions de dfa initial, ainsi que de la liste \texttt{pi} associant à chaque état son numéro de groupe.
\item[comp\_trans :] compare deux listes listes de transitions.
\item[num\_grp :] Renvoie le numéro d'un groupe correspondant au tableau de tansition \texttt{trans}. Si aucun ne correspond, renvoie $-1$. A besoin du numéro \texttt{start\_grp} du premier groupe à tester, du nombre \texttt{nb} de groupes à tester et de la liste \texttt{lst\_grp} de groupes.
\item[free\_grp :] libère les pointeurs de la liste de groupes \texttt{lst\_grp} de longueur \texttt{len} pour pouvoir libérer le pointeur lui-même.
\item[calc\_dfamin :] Détermine les champs de l'automate minimal correspondant à la liste de groupes finale.
\item[init\_trans :] Renvoie le tableau de transitions associé au dfa initial.
\end{description}

\subsection{Création du DFA minimal et représentation graphique}

Les structures et fonctions décrites plus haut permettent d'appliquer l'algorithme du cours sans réelle modification, et de construire sa représentation graphique sans difficulté supplémentaire. Les remarques faites sur l'état puits dans le \ref{dfa_graph} restent valables.

\section{Génération du code source de l'analyseur lexicale}

Cette étape ne pose plus de réel problème : la fonction \texttt{gal} écrit le code source de l'analyseur dans le répertoire \texttt{analyseur\_src}. Ce dernier reprend la fonction \texttt{letter\_rank} d'\texttt{alphabet.c}, puis crée la tableau de transition de l'automate minimal construit précédemment, ainsi que la liste indiquant les états acceptants. Un boucle sur les caractères du mot passé en paramètre permet alors de suivre les états de l'automate en utilisant le tableau de transition, pour finalement afficher le message acceptant ou refusant ce mot. 

\section{Tests}

Tous les tests que j'ai pratiqué semblent concluant. J'ai en particulier fait :
\begin{itemize}
\item des tests sur les erreurs dans l'expression régulière entrée, comme \og\texttt{b)(a}\fg, \og\texttt{a(|)b}\fg, \og\texttt{ab|}\fg ou \og\texttt{a|*b}\fg;
\item des cas particuliers comme le langage vide \og \fg{} ou le langage du mot vide \og()\fg;
\item un exemple de chaque opérateur, comme \og\texttt{a*}\fg, \og\texttt{a|b}\fg, ou \og\texttt{ab}\fg
\item quelques exemples d'enchaînements \og\texttt{a**}\fg, \og\texttt{(a|b)*}\fg, \texttt{(ab)*}, \og\texttt{ab|cd}\fg, \og\texttt{(ab)(cd)}\fg, \dots
\item des tests avec des lettres en début ou fin d'alphabet, comme \og\texttt{azAZ09}\fg
\item des tests avec l'exemple du cours \og \texttt{((a|b)*bab)} \fg{} ou celui de l'énoncé \og \texttt{(a|(bc))*(ba(ca|ba))} \fg{}, ainsi que les différents exemples corrigés dans le TD.
\item des tests sur des exemples plus compliqués piochés sur le net, comme l'automate de De Bruijn associé à l'expression régulière \og \texttt{(a|b)$^*$a(a|b)$^n$} \fg{} dont a parlé Frédéric Muller sur le forum. Cet automate  reconnaît les mots dont la $n+1$-ième lettre en partant de la fin est un \texttt{a}. Il semble que l'automate minimal doit avoir $2^{n+1}$ états, ce qui se confirme sur les tests que j'ai fait (jusqu'à $n=6$ dont la construction du DFA, qui a lui 129 états, prends déjà pas loin de 2 minutes).

\end{itemize}

J'ai aussi réalisé un petit script bash qui fait tourner le programme sur tous les exemples se trouvant dans le répertoire \texttt{regexp} et qui compile l'analyseur lexical obtenu, ce qui permet d’accélérer les test, et permet de rapidement voir si la correction d'un bug n'a pas détruit ce qui marchait auparavant.

\end{document}

